\chapter{Pruebas y validación de la aplicación}

El método \emph{Blue WATCH}, define la realización de un conjunto de pruebas para cada iteración en el desarrollo de software con la finalidad de detectar errores en el código e implementación y corregirlas. A lo largo de cada iteración se ejecutó el plan de pruebas definido para la misma. Cada aspecto desarrollado para la aplicación fue validado con el ingeniero Oscar Mogollón, apoyándose en el documento de requerimientos definido en las fases iniciales del proyecto.\\

\section{Objetivos de las pruebas}

El objetivo del plan de pruebas es verificar el flujo de eventos de la aplicación en la interfaz de usuario y que los datos mostrados en los reportes gráficos son correctos.

\section{Técnicas a implementar}

Se realizaron pruebas manuales donde se seguía el flujo de eventos necesario en la interfaz de usuario, para replicar cada caso de uso cubierto en la iteración y en las iteraciones anteriores, con la finalidad de detectar fallos en la nueva codificación y verificar que no se vulneraron las funcionalidades ya verificadas. Además se realizaron consultas directamente a la base de datos y se realizaron los cálculos para verificar que las estadísticas mostradas en los gráficos eran exactas.\\

\section{Criterios de las pruebas}

En caso de que la funcionalidad evaluada concluya con un resultado esperado, se tomará como una prueba exitosa y se determinará como correcta. De lo contrario, debe evaluarse el sistema involucrado hasta encontrar el origen de la falla, corregirse y probarse nuevamente. Las pruebas se darán por finalizadas cuando se garantice la funcionalidad esperada en todos los casos de uso definidos en el documento de requerimientos.

\section{Pruebas realizadas}

A continuación se describirán las pruebas realizadas para cada caso de uso. Para el caso de agregar reportes gráficos se realizó una prueba para cada tipo de gráfico, pero se ejemplificarán de forma gráfica los pasos para el caso general y posteriormente se describirá textualmente cada caso específico. 

\subsection{Pasos para agregar un nuevo reporte gráfico (caso general)}

Se abre el panel de control con el botón agregar ubicado en la interfaz del tablero (\emph{Add Chart}) mostrado en la figura \ref{fig:addButton}, se escoge la pestaña gráficos personalizados (\emph{Custom charts}) para visualizar la figura \ref{fig:pasos} donde se asignan valores a cada campo denotado con el circulo en rojo.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{pruebas/addButton.png} 
	\caption{Botón para acceder al panel de control}
	\label{fig:addButton}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{pruebas/createPie.png} 
	\caption{Pasos para crear reporte gráfico}
	\label{fig:pasos}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{enumerate}

\item Se asigna un nombre representativo al reporte (\emph{name}).

\item Se asigna el tipo de gráfico (\emph{type of chart}), escogiendo uno de los cuatro valores posibles mostrados en la figura \ref{fig:testChart}, donde gráfico circular es \emph{pie chart}, histograma de barras es \emph{bar chart}, gráfico de líneas es \emph{line chart} y tabla de resumen es \emph{summary}.

\item En caso de haber escogido en el paso anterior un gráfico circular o un histograma de barras se debe escoger el campo a mostrar (\emph{data to show}), seleccionando uno de los valores disponibles en el selector de la figura \ref{fig:testDataToShow}.

\item Se asigna el filtro MT/MO, utilizando el selector de la imagen \ref{fig:testMTMO}, pudiéndose escoger uno o ambos valores.

\item Se asigna el filtro de tipos (\emph{types}) utilizando el selector de la imagen \ref{fig:testType}, escogiendo uno o más valores.

\end{enumerate}

Como paso opcional se puede asignar uno o más filtros, ejemplificado en la figura \ref{fig:testFilters} y por último se presiona el botón agregar reporte (\emph{Add Chart}) del panel de control.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{pruebas/typeOfChart.png}  
	\caption{Selector de tipo de gráfico}
	\label{fig:testChart}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{pruebas/dataToDisplay.png} 
	\caption{Selector del campo a mostrar}
	\label{fig:testDataToShow}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{pruebas/mtmo.png} 
	\caption{Selector de filtro MT/MO}
	\label{fig:testMTMO}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{pruebas/types.png}  
	\caption{Selector de filtro de tipos}
	\label{fig:testType}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{pruebas/filter.png} 
	\caption{Agregar filtros}
	\label{fig:testFilters}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Agregar un nuevo reporte gráfico de tipo gráfico circular}

\subsubsection{Flujo de la prueba}

Se abre el panel de control en el botón agregar (\emph{ADD}), se escoge la pestaña gráficos personalizados (\emph{Custom charts}), se asignan valores al nombre (\emph{name}), MT/MO, tipos (\emph{types}), el tipo de gráfico (\emph{type of chart}) es gráfico circular (\emph{pie chart}) y a datos a mostrar (\emph{data to show}) se asigna cualquier valor disponible, se puede seleccionar algún filtro disponible. Se presiona el botón agregar (\emph{ADD}).

\subsubsection{Postcondiciones}

Se muestra en el \emph{dashboard} un nuevo elemento en la posición superior izquierda, representando un gráfico circular, con valores del dominio del parámetro datos a mostrar (\emph{data to show}) como en la figura \ref{fig:testPie}.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{pruebas/testPie.png} 
	\caption{Resultado de la creación de un gráfico circular.}
	\label{fig:testPie}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Agregar un nuevo reporte gráfico de tipo histograma de barras}

\subsubsection{Flujo de la prueba}

Se abre el panel de control en el botón agregar (\emph{ADD}), se escoge la pestaña gráficos personalizados (\emph{Custom charts}), se asignan valores al nombre (\emph{name}), MT/MO, tipos (\emph{types}), el tipo de gráfico (\emph{type of chart}) es gráfico de barras (\emph{bar chart}) y a datos a mostrar (\emph{data to show}) se asigna cualquier valor disponible, se puede seleccionar algún filtro disponible. Se presiona el botón agregar (\emph{ADD}).

\subsubsection{Postcondiciones}

Se muestra en el \emph{dashboard} un nuevo elemento en la posición superior izquierda, representando un histograma de barras, con valores del dominio del parámetro datos a mostrar (\emph{data to show}) como en la figura \ref{fig:testBar}.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.40]{pruebas/testBar.png} 
	\caption{Resultado de la creación de un histograma de barras.}
	\label{fig:testBar}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Agregar un nuevo reporte gráfico de tipo gráfico de línea}

\subsubsection{Flujo de la prueba}

Se abre el panel de control en el botón agregar (\emph{ADD}), se escoge la pestaña gráficos personalizados (\emph{Custom charts}), se asignan valores al nombre (\emph{name}), MT/MO, tipos (\emph{types}), el tipo de gráfico (\emph{type of chart}) es gráfico de líneas (\emph{line chart}) y a datos a mostrar (\emph{data to show}) se asigna cualquier valor disponible, se puede seleccionar algún filtro disponible. Se presiona el botón agregar (\emph{ADD}).

\subsubsection{Postcondiciones}

Se muestra en el \emph{dashboard} un nuevo elemento en la posición superior izquierda, representando un gráfico de líneas, mostrando en su eje X las fechas del rango de fechas y en el eje Y la cantidad de mensajes registrados, como en la figura \ref{fig:testLine}.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.40]{pruebas/testLine.png} 
	\caption{Resultado de la creación de un gráfico de líneas.}
	\label{fig:testLine}
	\end{center}
\end{figure}


\subsection{Agregar un nuevo reporte gráfico de tipo tabla de resumen}

\subsubsection{Flujo de la prueba}

Se abre el panel de control en el botón agregar (\emph{ADD}), se escoge la pestaña gráficos personalizados (\emph{Custom charts}), se asignan valores al nombre (\emph{name}), MT/MO, tipos (\emph{types}), el tipo de gráfico (\emph{type of chart}) es tabla de resumen (\emph{summary chart}) y a datos a mostrar (\emph{data to show}) se asigna cualquier valor disponible, se puede seleccionar algún filtro disponible. Se presiona el botón agregar (\emph{ADD}).

\subsubsection{Postcondiciones}

Se muestra en el \emph{dashboard} un nuevo elemento en la posición superior izquierda, representando una tabla con cuatro filas donde se observan las estadísticas calculadas, como en la figura \ref{fig:testSummary}.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.40]{pruebas/testSummary.png} 
	\caption{Resultado de la creación de una tabla de resumen.}
	\label{fig:testSummary}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Eliminar un reporte gráfico del tablero}

\subsubsection{Precondiciones}

Debe existir al menos un reporte gráfico en el \emph{dashboard}.

\subsubsection{Flujo de la prueba}

Se hace clic sobre el botón de eliminar del reporte gráfico como en la figura \ref{fig:testDelete}, para que sea eliminado. Se recarga la página.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{pruebas/testDelete.png} 
	\caption{Eliminar un reporte gráfico.}
	\label{fig:testDelete}
	\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Postcondiciones}

El reporte gráfico eliminado debe estar ausente en el \emph{dashboard}.

\subsection{Cambiar el orden de los elementos en el tablero}

\subsubsection{Precondiciones}

Deben existir al menos dos reportes gráficos en el \emph{dashboard}.

\subsubsection{Flujo de la prueba}

Uno de los gráficos se arrastra con el ratón hasta una nueva posición como es mostrado en la figura \ref{fig:testChangeOrder}. Se recarga la página.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{pruebas/testChangeOrder.png} 
	\caption{Cambiar orden de los elementos del tablero.}
	\label{fig:testChangeOrder}
	\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Postcondiciones}

El \emph{dashboard} debe mantener el orden de los elementos previos a la recarga.

\subsection{Acceder al tablero}

En este caso de uso existen dos escenarios diferentes, caracterizados por las precondiciones de los mismos. 

\subsubsection{Precondiciones escenario 1} 

Para este escenario existen dos precondiciones equivalentes. \textbf{Escenario 1.1:} El usuario nunca antes utilizó el \emph{dashboard}. \textbf{Escenario 1.2:} El usuario eliminó todos los reportes gráficos de su \emph{dashboard}.

\subsubsection{Flujo de la prueba del escenario 1}

Se accede a la interfaz del \emph{dashboard}, desde el menú principal del MMC o se recarga la página desde el navegador.

\subsubsection{Postcondiciones escenario 1}

El \emph{dashboard} aparece con los reportes gráficos por defecto como es mostrado en la figura \ref{fig:testDefaultCharts}.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{pruebas/testDefaultCharts.png} 
	\caption{Reportes gráficos por defecto.}
	\label{fig:testDefaultCharts}
	\end{center}
\end{figure}
 
\subsubsection{Precondiciones escenario 2} 

El usuario tiene uno o mas reportes activos en el \emph{dashboard}.

\subsubsection{Flujo de la prueba del escenario 2}

Se accede a la interfaz del \emph{dashboard}, desde el menú principal del MMC o se recarga la página desde el navegador.

\subsubsection{Postcondiciones escenario 2}

El \emph{dashboard} se muestra con los reportes gráficos definidos anteriormente por el usuario, en el orden que habían sido establecidos.

\section{Actualizar el tablero}

\subsection{Precondiciones} Debe existir al menos un reporte gráfico en el \emph{dashboard}.

\subsection{Flujo de la prueba} Cambiar el rango de fechas del \emph{dashboard} en el selector de la interfaz de usuario como en la figura \ref{fig:testUpdate}.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{pruebas/testUpdate.png} 
	\caption{Selector para actualizar el tablero.}
	\label{fig:testUpdate}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Postcondiciones} Los gráficos existentes en el \emph{dashboard} se muestran con datos correspondiente al nuevo rango de fecha.

\subsection{Vista previa de un reporte gráfico}

\subsubsection{Flujo de la prueba}

Se abre el panel de control en el botón agregar (\emph{ADD}), se escoge la pestaña gráficos personalizados (\emph{Custom Charts}), se asignan valores a nombre (\emph{name}), MT/MO, tipos (\emph{types}), el tipo de gráfico (\emph{type of chart}) puede ser cualquiera, se puede seleccionar algún filtro disponible. Se presiona el botón de vista previa (\emph{PREVIEW}).

\subsubsection{Postcondiciones}

Se muestra en la parte inferior izquierda del panel de control una vista previa de un reporte gráfico como es mostrado en la figura \ref{fig:testPreview}.

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{pruebas/testPreview.png} 
	\caption{Prueba de vista previa.}
	\label{fig:testPreview}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Descargar los datos asociados a un reporte gráfico}

\subsubsection{Precondiciones}

Deben existir al menos un reporte gráfico en el \emph{dashboard}.

\subsubsection{Flujo de la prueba}

Se hace clic sobre el botón de descarga de uno de los reportes gráficos como en la figura \ref{fig:testDownload}. Comienza la descarga de un archivo con extensión .CSV.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.45]{pruebas/testDownload.png} 
	\caption{Descargar datos asociados al reporte gráfico.}
	\label{fig:testDownload}
	\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Postcondiciones}

Es descargado un archivo con formato separado por comas con los datos asociados al reporte gráfico.\\

Con las pruebas de la herramienta se verificó la funcionalidad de cada uno de los casos de uso modelados en el desarrollo de requerimientos y se constató que las estadísticas y datos mostrados en los reportes gráficos eran correctos, permitiendo corregir errores a lo largo del desarrollo de las versiones del software.